---
title: Learning From Dataâ€”â€”derive something from Softmax
date: 2018-12-05 13:58:52
tags: [LFD class, machine learning, softmax regression]
mathjax: true
categories: æ•°æ®å­¦ä¹ è¯¾ç¨‹
---
è¿™å‘¨çš„æ•°æ®å­¦ä¹ è¯¾æ›´ä¸çŸ¥é“è¯¥èµ·ä»€ä¹ˆé¢˜ç›®äº†ã€‚ä¸»è¦æ˜¯åŠ ä¸Šä¸€äº›å‡è®¾ï¼Œä»Softmaxå‡½æ•°å¼€å§‹æ¨å¯¼ï¼Œæœ€åå¾—åˆ°ä¸€ä¸ªéå¸¸ç®€å•çš„å½¢å¼ï¼Œä»è€Œå¤§å¤§ç®€åŒ–äº†ç®—æ³•ã€‚è¿™æ¬¡çš„derivationå’Œä¸Šç¯‡è®²å¾—ä¸œè¥¿è¿˜æ˜¯æœ‰ä¸€äº›ç›¸å…³çš„ã€‚
<!--more-->
## Review ##

é¦–å…ˆå›é¡¾ä¸€ä¸‹ä¸Šç¯‡åšå®¢ä»‹ç»çš„å†…å®¹ï¼Œä»HGR maximal correlationå¼€å§‹æ¨å¯¼ã€‚ä¾ç„¶æ˜¯ç¦»æ•£å˜é‡$X$ä¸$Y$ã€‚ä¸è¿‡ç¨å¾®åšç‚¹æ‹“å±•ï¼Œæˆ‘ä»¬åœ¨æå–ï½˜ï¼Œï½™çš„ä¿¡æ¯æ—¶ï¼ŒæŠŠä»–ä»¬æ˜ å°„åˆ°ä¸€ä¸ªï½‹ç»´åº¦çš„å‘é‡ï¼Œä¹Ÿå°±æ˜¯ï¼š
$$f(x) \rightarrow \mathbb{R}^k,g(x) \rightarrow \mathbb{R}^k.$$

è¿™æ—¶å€™ï¼Œå’Œä¹‹å‰ä¸€æ ·ï¼Œåšä¸€äº›æ¨å¯¼å§ã€‚è¿™æ—¶å€™çš„ç›¸å…³ç³»æ•°å˜æˆäº†ç›¸å…³çŸ©é˜µï¼š
$$
\max Ï_{XY}=\max ğ”¼ p_{XY}[f(x) g(y)^T]
$$

æˆ‘ä»¬çš„çº¦æŸå˜æˆï¼š
$$
\mathbb{E}[f (x)] = \mathbb{E}[ g(y)] = \mathbf{0}\\
\mathbb{E}[ f^2(x)] = \mathbb{E}[ g^2(y)] = I_{k \times k}
$$

é—®é¢˜æè¿°å˜ä¸ºï¼š
$$
\begin{aligned}
\max \Psi^T B \Phi,s.t. &\langle\sqrt{P_X},\Phi\rangle = \langle\sqrt{P_Y},\Psi\rangle = \mathbf{0};\\
&\Phi^T \Phi  =  \Psi^T \Psi  = I_{k \times k}.
\end{aligned}
$$

å…¶ä¸­ï¼š
$$
\Phi = \begin{bmatrix}
\phi(x_1),\phi(x_2),...,\phi(x_{|X|})
\end{bmatrix}^T_{|X|\times k},\\
\Psi = \begin{bmatrix}
\psi(y_1),\psi(y_2),...,\psi(y_{|Y|})
\end{bmatrix}^T_{|Y|\times k},\\
B_{y,x} =  \frac{p_{XY}(x,y)}{\sqrt{p_X(x)p_Y(y)} },B_{|Y| \times |X|}.
$$

è€Œè¿™æ—¶å€™çš„$\Phi$ä¸$\Psi$å®é™…ä¸Šæ˜¯ç”±ï¼¢çš„ç¬¬$2ï¼Œ...,k+1$å³å·¦ç‰¹å¾å‘é‡ç»„æˆ:
$$
\Phi = \begin{bmatrix}
\upsilon_2,...,\upsilon_{k+1}
\end{bmatrix}\\
\Psi = \begin{bmatrix}
\mu_2,...,\mu_{k+1}
\end{bmatrix}
$$

$f(x)=\frac{\phi(x)}{\sqrt{p_X(x)} } ,g(y) = \frac{\psi(y)}{\sqrt{p_Y(y)} }$.

## HGR & Softmax ##

å‡è®¾$X,Y$æ˜¯ç¦»æ•£çš„ï¼Œå¹¶ä¸”å‡ ä¹ç‹¬ç«‹(weakly dependent),ä¹Ÿå°±æ˜¯$p_{XY}(xy) - p_{X}(x)p_{Y}(y)$éå¸¸å°ã€‚

è¿˜è®°å¾—softmax function:
$$
Q_{Y|X}(y|X) = \frac{e^{X^TW_y + b_y)} }{\sum_{y' \in \mathcal{Y} } e^{X^TW_{y'}+b_{y'} } }
$$

åœ¨è¿™é‡Œï¼Œæˆ‘ä»¬æŠŠ$X,Y$å†æ¬¡è¿›è¡Œä¿¡æ¯æå–ï¼Œåˆ†å¸ƒä¸º$f(X),g(Y)$. ç”±äº$W_y$ä¸Yå€¼ç›¸å…³ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥å°†$W_y$çœ‹ä½œæ˜¯g(y)ã€‚å› æ­¤å†™æˆæ›´é€šç”¨çš„å½¢å¼ï¼š
$$
\begin{aligned}
Q_{Y|X}(y|x) &= \frac{e^{f^T(x)g(y) + b(y)} }{\sum_{y' \in \mathcal{Y} }e^{f^T(x)g(y')+b(y')} }\\
&= \frac{p_Y(y)e^{f^T(x)g(y) + b(y) - \log p_Y(y)} }{\sum_{y' \in \mathcal{Y} }p_Y(y')e^{f^T(x)g(y')+b(y') - \log p_Y(y)} }
\end{aligned}
$$

ç°åœ¨æˆ‘ä»¬å®šä¹‰ï¼š$d(y) \triangleq b(y)-\log p_Y(y)$ï¼Œåˆ™ï¼š
$$
Q_{Y|X}(y|x) = \frac{p_Y(y)e^{f^T(x)g(y) + d(y)} }{\sum_{y' \in \mathcal{Y} } p_Y(y')e^{f^T(x)g(y')+d(y')} }
$$
å¯ä»¥çœ‹åˆ°ï¼Œå¦‚æœ$f = g = d =  0$ï¼Œ$Q_{Y|X}(y|x) = p_Y(y)$.

ç”±äºæˆ‘ä»¬çš„å‡è®¾å¯ä»¥çŸ¥é“,$p_Y(y) \approx Q_{Y|X}(y|x)$ï¼Œåˆ™$f^T(x)g(y)+ d(y) \approx 0$,æ ¹æ®æ³°å‹’å±•å¼€:
$$
\begin{align}
e^{f^T(x)g(y) + d(y)} \approx 1 + f^T(x)g(y)+ d(y)
\end{align}
$$

è€Œ:
$$
\begin{aligned}
\sum_{y' \in \mathcal{Y} } p_Y(y')e^{f^T(x)g(y')+d(y')} &\approx \sum_{y' \in \mathcal{Y} } p_Y(y')[ 1+f^T(x)g(y')+d(y')]\\
&= 1 + f^T(x)\sum_{y' \in \mathcal Y} p_Y(y')g(y') + \sum_{y' \in \mathcal Y}p_Y(y')d(y')\\
&= 1 +f^T(x)\mathbb{E}_Y[g(Y) ] + \mathbb{E}_Y[d(Y) ] 
\end{aligned}
$$
è€Œç”±æ³°å‹’å±•å¼€$\frac{1}{1+x} \approx  1-x$å¾—åˆ°ï¼š
$$
\begin{align}
\frac{1}{\sum_{ y'\in \mathcal{Y} } p_Y(y' )e^{f^T(x)g(y' )+d(y' )} } \approx 1 -f^T(x)\mathbb{E}_Y[g(Y )] -\mathbb{E}_Y[d(Y )]
\end{align}
$$
ç»“åˆä¸Šé¢çš„(1),(2)ï¼Œæˆ‘ä»¬å¾—åˆ°ï¼š
$$
\begin{aligned}
Q_{Y|X}(y|x) &= \frac{p_Y(y)e^{f^T(x)g(y) + d(y)} }{\sum_{y' \in \mathcal{Y} } p_Y(y')e^{f^T(x)g(y')+d(y')} }\\
&\approx p_Y(y)(1 + f^T(x)g(y)+ d(y) )( 1 -f^T(x)\mathbb{E}_Y[g(Y )] -\mathbb{E}_Y[d(Y )])\\
& \approx p_Y(y)[1 + f^T(x)g(y) +d(y) - f^T(x)\mathbb{E}_Y[g(Y) ] - \mathbb{E}_Y[d(Y) ]]\\
&= p_Y(y)[1+f^T(x)(g(y)-\mathbb{E}_Y[g(Y) ]) + (d(y) - \mathbb{E}_Y[d(Y) ])]
\end{aligned}
$$

ç°åœ¨æˆ‘ä»¬ä»¤$\tilde{g}(y) = g(y) - \mathbb{E}_Y[g(Y)]ï¼Œs.t. \mathbb{E}_Y[\tilde {g}(Y)] = 0$.å¾—åˆ°ï¼š
$$
Q_{Y|X}(y|x) = p_Y(y)[1+ f^T(x)\tilde g (y) + \tilde d (y)]
$$

ç°åœ¨æˆ‘ä»¬åˆ©ç”¨è¿™ä¸ªå¼å­æ„å»º$empirical risk$ï¼Œå®é™…ä¸Šä¹Ÿå°±æ˜¯$-\frac{1}{n} \sum_{i=1}^n \log Q_{Y|X}(y_i|x_i)$.æœ€å°åŒ–ç»éªŒé£é™©(empirical risk)å®é™…ä¸Šä¹Ÿå°±æ˜¯æœ€å¤§åŒ–$\mathbb{E}_{p_{XY} } [ Q_{Y|X}(y|x)]$ï¼Œä¹Ÿæ˜¯æå¤§ä¼¼ç„¶ä¼°è®¡ã€‚
$$
\begin{aligned}
\log Q_{Y|X}(y|x) &= \log p_Y(y) + \log (1+ f^T(x)\tilde{g}(y) + \tilde{d} (y))\\
& \approx \log p_Y(y) + f^T(x)\tilde{g}(y) + \tilde{d}(y) -  \frac{1}{2} [(f^T(x)\tilde{g}(y))^2 + \tilde{d^2}(y) + 2 f^T(x)\tilde{g}(y)\tilde{d}(y)]
\end{aligned}
$$
ä¸Šè¿°è¿‡ç¨‹ç”¨åˆ°äº†æ³°å‹’å±•å¼€ï¼š$\log(1+x) \approx x - \frac{x^2}{2}$.

$\mathbb{E}[\log Q_{Y|X}(Y|X)] = \mathbb{E}[\log p_Y(Y)] + \mathbb{E}[f^T(X)\tilde{g}(Y) ] + \mathbb{E}[\tilde{d}(Y) ] - \mathbb{E}[\frac{1}{2} [(f^T(X)\tilde{g}(Y))^2 + \tilde{d^2}(Y) + 2 f^T(X)\tilde{g}(Y)\tilde{d}(Y)]] $

ç°åœ¨ï¼Œæˆ‘ä»¬æ¥è¯´æ˜ä¸€äº›å¿…è¦çš„ä¸œè¥¿ï¼šç”±å‡è®¾å¾—åˆ°$p_{XY}(x,y) - p_X(x)p_Y(y) = \epsilon \cdot \square = o(\epsilon)$ï¼Œ$o(\epsilon)$è¡¨ç¤º$\epsilon$çš„æ— ç©·å°é‡ï¼ˆè¿™ä¹ˆè¯´å…¶å®ä¸å‡†ç¡®ï¼Œå› ä¸ºæˆ‘ä»¬æœ€åè¦æœ€å¤§åŒ–è¿™ç§æ— ç©·å°é‡ï¼Œæ˜¾ç„¶ä¸åˆç†ï¼Œå¯ä»¥å½“ä½œä¸ºè¡¡é‡æœ‰å¤šå°çš„é‡çº§ï¼‰ã€‚

å› ä¸º$$Q_{Y|X}(y|x) = P_Y(y)[1+f^T(x)\tilde{g}(y) + \tilde{d}(y)] \approx p_{Y},$$
åŒç†å¯ä»¥å¾—åˆ°$f^T(x)\tilde g (y)  = o(\epsilon),\tilde d (y) = o(\epsilon)$ï¼Œæˆ‘ä»¬å‡è®¾å¯¹æ‰€æœ‰çš„$f,\tilde g,\tilde d$éƒ½è¿›è¡Œäº†normalizeï¼Œä¹Ÿå°±æ˜¯$\mathbb{E}f = \mathbb{E}\tilde{g} = \mathbb{E}\tilde{d} = 0$,åˆ™ï¼š
* $$
\begin{aligned}
\mathbb{E}[f^T(X)\tilde g(Y) ] &= \sum_{x,y} p_{XY}(x,y)f^T(x)\tilde g(y)\\
&= \sum_{x,y}(p_{X}(x)p_{Y}(y)f^T(x)\tilde g(y) + o(\epsilon)f^T(x)\tilde g(y))\\
&= \sum_{x}p_{X}(x)f^T(x) \sum_{y}p_{Y}(y)\tilde g(y) + o(\epsilon^2)\\
&= o(\epsilon^2).
\end{aligned}
$$
* $$
\begin{aligned}
\mathbb{E}[(f^T(x)g(y) )^2] &= \sum_{x,y}p_{X}(x)p_{Y}(y)(f^T(x)\tilde g(y))^2 + \sum_{x,y} o(\epsilon)(f^T(x)\tilde g(y))^2\\
&= \sum_{x,y}p_{XY}(x,y)(f^T(x)\tilde g(y))^2 + o(\epsilon^3)
\end{aligned}
$$
* $$
\begin{aligned}
\mathbb{E}[f^T(x) \tilde{g}(y)\tilde{d}(y)] &= \sum_{x,y}p_{X}(x)p_Y(y) f^T(x)\tilde g (y) \tilde d (y) + o(\epsilon)\sum_{x,y}f^T(x)\tilde g (y) \tilde d (y)\\
&= \sum_{x}p_{X}(x)f^T(x) \sum_{y}p_{Y}(y)\tilde g(y) \tilde d(y) + o(\epsilon^3)\\
&=  o(\epsilon^3)
\end{aligned}
$$

è€Œæˆ‘ä»¬çŸ¥é“$o(\epsilon^3)$åœ¨$o(\epsilon^2)$ä¹‹å‰æ˜¯å¯ä»¥è¢«å¿½ç•¥çš„ã€‚å› æ­¤æœ€ç»ˆï¼š
$$
\mathbb{E}[\log Q_{Y|X}] = \mathbb{E}[\log p_Y(Y)] + \mathbb{E}[f^T(X) \tilde g (Y)] - \frac 1 2 \mathbb{E}[(f^T(X) \tilde g (Y))^2] - \frac{1}{2} \mathbb{E}[\tilde{d^2} (y)]
$$

ä¸Šå¼ä¸­ï¼Œç¬¬ä¸€é¡¹ä¸ºå¸¸æ•°ï¼Œæœ€åä¸€é¡¹ä¸ºéè´Ÿå€¼ï¼Œä¸”ä¸å‰é¢å‡ é¡¹æ²¡æœ‰çº¦æŸå…³ç³»ï¼Œå› æ­¤ä¸ºäº†æœ€å¤§åŒ–ä¸Šå¼åªéœ€ç®€å•ä»¤$\frac{1}{2} \mathbb{E}[\tilde{d^2} (y)]=0$ï¼Œå› æ­¤æœ€ç»ˆæˆ‘ä»¬è¦åšçš„æ˜¯ï¼š
$$
\max_{f,\tilde g} (\underbrace{\mathbb{E}[f^T(x)\tilde g(y)] - \frac{1}{2}\mathbb{E} [(f^T(x)\tilde g(y))^2]}_{\Delta}) 
$$

å¦‚æœæˆ‘ä»¬å°†$ \mathbb{E}[f^T(x)\tilde g(y)] $å¯¹$f(x)$æ±‚å¯¼ï¼Œå¯ä»¥å¾—åˆ°ï¼š
$$
\frac{\partial \Delta}{\partial f(x)} = 0\\
f(x) = \land ^{-1}_{\tilde g (Y)} \mathbb{E}[\tilde g(Y)|X = x]
$$

å…¶ä¸­$\land ^{-1}_{\tilde g (Y)}=(\mathbb{E}_{p_Y}[\tilde g(Y){\tilde g}^T(Y)])^{-1}$ï¼Œä¹Ÿå°±æ˜¯æˆ‘ä»¬å¾—åˆ°äº†æœ€ä½³çš„$f,\tilde g$.

åŒç†æˆ‘ä»¬ä¹Ÿå¾—åˆ°ï¼š
$$
\tilde {g ^*}(y) = \land ^{-1}_{f(X)} \mathbb{E}[f(X)|Y = y]
$$

ä¹Ÿå°±æ˜¯å¦‚æœæˆ‘ä»¬å‘softmaxå‡½æ•°ä¸­å–‚å…¥$f(x)$ï¼ˆå½¢å¼å›ºå®šï¼‰,é‚£ä¹ˆsoftmaxå°½é‡åœ¨å­¦çš„ä¸œè¥¿ï¼Œä¹Ÿå°±æ˜¯$W$å®é™…ä¸Šæ˜¯$g^*$ï¼Œå½“ç„¶ä¸ä¸€å®šèƒ½æˆåŠŸå­¦åˆ°è¿™æ ·çš„å½¢å¼ã€‚

åŒæ ·çš„ï¼Œåˆ©ç”¨ç¥ç»ç½‘ç»œè¿›è¡Œsoftmaxå¯ä»¥çœ‹ä½œæ˜¯åœ¨å¯»æ‰¾ï¼¸çš„ç‰¹å¾ï¼Œå®ƒæ‰¾åˆ°çš„æœ€ä½³å½¢å¼åº”è¯¥æ˜¯$f*$.

ç®€ç›´æ˜¯å¤´å¤§ã€‚å®é™…ä¸Šæˆ‘ä¸èƒ½ä¿è¯è¿™ç¯‡åšå®¢çš„æ­£ç¡®æ€§ã€‚